\chapter{Correção}

No capítulo anterior vimos que é possível utilizar o método empírico para avaliar tempo de processamento de diferentes soluções para um mesmo problema.
Neste capítulo daremos um passo atrás.
Como podemos garantir, para começo de conversa, que um algoritmo de fato resolve um problema?
Em outras palavras, como podemos provar a correção de um algoritmo?

Para provar a correção de um algoritmo iremos usar uma forma de prova por indução.
Assim, antes de partir para os exemplos de prova por indução em um algoritmo, vale a pena relembrar como funciona uma prova por indução em um contexto mais típico.

Normalmente, uma prova por indução é usada para provar alguma propriedade sobre números naturais.
A ideia de uma prova por indução é relativamente simples.
Ela se divide em três etapas.
Primeiro precisamos provar que a propriedade vale para o $0$ ou para o primeiro número que nos interessa.
Isso é chamado de {\em Base da Indução}.
Então supomos que a propriedade vale para um número $n$, {\em Hipótese da Indução}.
Por fim, provamos que se vale para $n$ então vale para $n+1$, {\em Passo de Indução}.
Assim, mostramos que vale para $0$ e se vale para $0$, deve valer para $1$, e se vale para $1$, deve valer para $2$ e assim por diante.
Com isso, provamos que a propriedade vale para todos os números naturais.

Vejamos um exemplo.
Considere a seguinte somatória:

\begin{displaymath}
  1 + 2 + 3 + \dots + n = \sum_{i=1}^n i = \frac{n(n+1)}{2}
\end{displaymath}

Vamos provar por indução que esse resultado vale para qualquer número natural $n$.

O primeiro passo é provar a base da indução.
Vamos provar que o resultado vale para $n = 1$

\begin{displaymath}
  1 = \frac{1(1+1)}{2}
\end{displaymath}

Agora vamos explicitar a Hipótese de Induação.

\begin{displaymath}
  1 + 2 + 3 + \dots + n = \frac{n(n+1)}{2}
\end{displaymath}

Por fim, fazemos o Passo de Indução.

\begin{eqnarray*}
  1 + 2 + 3 + \dots + n + n + 1 & = & \frac{n(n+1)}{2} + n + 1 \\
  & = & \frac{n^2 + n + 2n + 2}{2} \\
  & = & \frac{n^2 + 3n + 2}{2} \\
  & = & \frac{(n+1)(n+2)}{2} \\
\end{eqnarray*}

Note que a primeira equação vale por conta da Hipótese de Indução.

Passemos agora para um problema computacional.
Continuemos considerando o problema da busca em uma sequência ordenada e os dois algoritmos que conhecemos para ele.
Primeiro o algoritmo da busca sequencial:

\begin{codebox}
\Procname{$\proc{BuscaSequencial}(A, b)$}
\li \For $i \gets 1$ até $n$
\li \Do \If $a_i = b$
\li     \Then \Return $i$
        \End
    \End
\li \Return $\bot$
\End
\end{codebox}

Para mostrar que o algoritmo é correto temos que encontrar um {\em invariante}.
Uma propriedade que vale em todas as iterações.
No nosso caso, vamos considerar a linha 2 do algoritmo e a propriedade será a seguinte:

\begin{displaymath}
b \textrm{ não ocorre em } a_1, \dots, a_{i-1}
\end{displaymath}


Para provar que essa propriedade é de fato invariante, usaremos um técnica similar às provas de indução.
Primeiro precisamos mostrar que a propriedade vale na primeira vez que entramos no laço.
Essa etapa é chamada de {\em inicialização} e corresponde à base da indução.

Neste caso, basta notar que neste caso a sequência é vazia e, portanto, $b$ não pertence a ela.

Em seguida precisamos fazer o passo de indução supondo a hipótese da indução.
Para tanto, faremos o seguinte.
Iremos supor que a propriedade valia na iteração anterior do laço.
Em seguinda provaremos que a propriedade continua valendo depois de uma nova iteração.
Essa etapa é chamada de {\em manutenção}.


Pela Hipótese da Indução, ee $b$ estivesse na sequência $a_1, \dots, a_i$ então, necessariamente temos que $b = a_i$.
Neste caso, não chegaríamos na linha 2, porque o algoritmo teria encerrado na linha 3.

Assim, sempre que chegamos na linha 2, $b$ não ocorre em $a_1, \dots, a_{i-1}$.
Ou seja, a propriedade de fato é um invariante.

Para concluir a prova vamos usar a propriedade invariante para provar que a saída esperada é aquela produzida pelo algoritmo.
Para isso, precisamos analisar o que ocorre quando saímos do laço.
Essa etapa é chamara de {\em término}.

No nosso exemplo, o invariante nos mostra que quando chegamos na linha 3, é a primeira vez em que $a_i = b$.
E que se chegarmos na linha 4, sabemos que $b$ não ocorre em $a_1, \dots, a_n$.

Resumindo o que vimos até aqui.
Para demonstrar a correção de um algoritmo, o primeiro passo é encontrar uma propriedade {\em invariante}.
Seguimos então os seguintes passos:
\begin{enumerate}
\item {\em Inicialização}: provamos que a propriedade vale na primeira iteração (isso equivale a prova da base da indução).
\item {\em Manutenção}: provamos que se a propriedade valia na iteração anterior (hipótese da indução), ela continua valendo na iteração atual (isso equivale ao passo de indução).
\item {\em Término}: usamos o invariante para avaliar o que acontece quando saímos do laço.
\end{enumerate}

Os dois primeiros passos são inspirados na prova por indução e servem para provar que a propriedade escolhida é, de fato, invariante.
O terceiro passo completa a prova da correção.


Vamos agora para um exemplo um pouco mais complexo:


\begin{codebox}
  \Procname{$\proc{BuscaBinaria}(A, b)$}
  \li $i \gets 1$
  \li $j \gets |A|$
  \li \While $i \leq j$
  \li \Do $m \gets \left \lfloor{\frac{j+i}{2}}\right\rfloor$
  \li \If $b < a_m$
  \li     \Then $j \gets m - 1$
  \li \Else
      \If $b > a_m$
  \li      \Then $i \gets m + 1$
  \li \Else \Return m 
      \End
  \End
  \End
  \li \Return $\bot$
\end{codebox}

Vamos mostrar que as seguintes propriedades são invariantes na linha 4:

\begin{displaymath}
b \textrm{ não ocorre em } a_1, \dots, a_{i-1}
\end{displaymath}

\begin{displaymath}
b \textrm{ não ocorre em } a_{j+1}, \dots, a_n
\end{displaymath}

A inicialização é simples, no primeiro momento $i = 1$ e $j = n$.
Portanto ambas propriedades valem porque as duas sequências são vazias nessas condições.

A etapa de manutenção segue da seguinte forma.
Vamos supor que a propriedade vale em um certo momento quando chegamos na linha 4.
Agora imagine que chegamos mais uma vez nessa linha.
Neste caso, não saímos do laço.
Portanto, uma de duas coisas teve que ocorrer:
$b < a_m$ ou $b >a_m$.

No primeiro caso, temos que $j = m-1$.
Como a sequência está ordenada, $b$ não ocorre em $a_{j+1} = a_m, \dots, a_n$ porque $b < a_m$.
Além disso, pela hipótese de indução, temos que $b$ não ocorre em $a_1, \dots, a_{i-1}$.

No segundo caso, temos que $i = m+1$.
Como a sequência está ordenada, $b$ não ocorre em $a_{1} = a_{1}, \dots, a_n$ porque $b > a_m$.
Além disso, pela hipótese de indução, temos que $b$ não ocorre em $a_{j+1}, \dots, a_n$.

Para completar a prova, falta o término.
O invariante vale sempre na linha 4.
Se chegarmos na linha 9 é proque $a_m = b$ e se chegarmos na linha 10 é porque $b$ não está nem em $a_1, \dots, a_i$ nem em $a_j, \dots, a_n$ e $i > j$.
Portanto $b$ não está em $a_1, \dots, a_n$.

\vspace{2cm}

\begin{exercicio}
  Considere o seguinte algoritmo:

\begin{codebox}
  \Procname{$\proc{3Soma}(A, B, C)$}
  \li $m \gets 0$
  \li \For $i \gets 1$ até $n$
  \li \Do \For $j \gets 1$ até $n$
  \li     \Do \For $k \gets 1$ até $n$
  \li         \If $a_i + b_j + c_k = 0$
  \li         \Then $m \gets m + 1$
  \End
  \End
  \End
  \li \Return $m$
\end{codebox}

Prove que este algoritmo resolve o problema da 3-soma apresentado no Capítulo \ref{cha:intro}.
  
\end{exercicio}
